\chapter{国内外本学科领域的发展现状与趋势}

手语理解任务主要包括手语识别和手语翻译。手语识别旨在从手语视频中识别对应的手语词汇或词汇序列，手语翻译则进一步将连续手语表达转换为自然语言句子。根据输入序列的组织形式，手语识别通常可分为孤立词手语识别和连续手语识别。其中，孤立词手语识别关注单个手语动作片段的词汇分类，连续手语识别则需要从包含多个手语词汇的连续动作序列中按顺序预测词汇标签。本文聚焦孤立词手语识别任务，围绕跨视角泛化和多模态融合等关键问题展开研究，并进一步梳理手语理解系统的发展现状与应用趋势。

\section{孤立词手语识别}

孤立词手语识别（Isolated Sign Language Recognition, ISLR）也被称为词级手语识别，其目标是从一段包含单个手语词汇的动作视频中预测对应的词汇类别。与连续手语识别和手语翻译相比，孤立词手语识别不需要显式处理长序列中的词边界对齐和语序转换问题，因此常被作为手语理解研究中的基础任务。然而，手语词汇通常由手形、运动轨迹、身体姿态和面部表情共同表达，不同词汇之间可能只存在细微的手部或非手动特征差异；同时，不同手语者在动作幅度、速度和表达习惯上也存在较大差异。因此，如何从短时视频中提取具有判别性的时空特征，是孤立词手语识别的核心问题。

随着深度学习和大规模数据集的发展，孤立词手语识别在近年来取得了显著进展。Li等人构建了大规模词级美国手语数据集WLASL，并系统比较了基于视觉外观和人体姿态的识别方法，为词级手语识别提供了重要基准\citep{li2020word}；随后，他们进一步利用带字幕的手语新闻视频进行跨域知识迁移，以缓解词级标注数据获取成本高的问题\citep{li2020transferring}。从输入模态来看，基于RGB视频的方法通常利用二维或三维卷积网络建模手语动作的时空变化，能够保留手形、面部表情、纹理和局部外观等细粒度视觉线索，但也更容易受到背景、光照和遮挡等因素影响。基于姿态或关键点的方法则将手部、身体和面部关键点作为结构化输入，例如Bohacek和Hruz提出的Sign Pose-based Transformer利用姿态序列进行词级手语识别\citep{bohacek2022sign}。这类方法能够在一定程度上减弱背景和外观变化带来的干扰，但其性能依赖姿态估计器的精度，并可能丢失手形细节、面部表情和局部外观信息。

除直接进行监督学习外，近年来的研究也开始引入自监督预训练和语义辅助信息来提升孤立词手语识别的表示能力。SignBERT通过手部先验和掩码建模策略学习手部动作的上下文表示，在多个孤立词手语识别基准上取得了较好的效果\citep{hu2021signbert}。NLA-SLR则利用词汇标签中的自然语言语义信息增强不同手语类别之间的可分性，并结合视频和关键点信息提升识别性能\citep{zuo2023natural}。这些工作表明，孤立词手语识别不仅依赖视觉时空特征，还可以从手部结构先验、标签语义和多模态信息中获得额外监督。

\section{跨视角动作识别}


跨视角动作识别旨在识别由未见视角拍摄的人体动作，是视频理解领域中面向真实场景泛化能力的重要研究问题。与固定视角下的动作识别相比，跨视角设置要求模型在训练视角和测试视角不一致时仍能捕捉动作的本质语义，而不是过度依赖特定视角下的外观模式。早期动作识别方法通常基于RGB视频提取二维或三维时空特征，近年来也有大量工作利用人体骨架作为紧凑的结构化表示，以减少背景、纹理和光照变化对识别结果的影响。针对视角变化问题，Kong等人通过深度模型学习视角不变特征，以提升模型对未见视角的泛化能力\citep{kong2017deeply}；Shah等人进一步利用对比学习建模多视角动作表示，使同一动作在不同视角下的特征更加一致\citep{shah2023multi}。此外，ViewCLR通过自监督方式学习面向未见视角的视频表示，减少对多视角标注数据的依赖\citep{das2023viewclr}。

然而，直接采集大规模多视角动作数据通常成本较高，且难以覆盖真实场景中连续变化的摄像机位置和人体姿态。为缓解这一问题，一类方法尝试利用合成数据或三维人体建模生成额外视角样本。Varol等人基于单目三维人体重建生成不同视角下的合成人体动作视频，从而提升动作识别模型对未见视角的适应能力\citep{varol2021synthetic}。这类方法表明，通过显式建模人体三维结构并进行视角变换，可以在不额外采集真实多视角数据的情况下扩展训练分布，为跨视角动作识别提供有效的数据增强途径。

跨视角手语识别与通用跨视角动作识别具有相似目标，即在视角变化下学习稳定的动作语义表示，但手语场景具有更强的细粒度特征依赖。手语动作不仅包含大幅度的身体和手臂运动，还依赖手形、手指细节、面部表情和身体姿态等多种线索；当摄像机移动时，手部遮挡、深度方向运动压缩以及非手动特征缺失都会显著改变视觉外观。早期研究已经注意到视角不变手语识别问题，Wang等人利用不同视图的特征点估计基础矩阵，通过一致性约束验证两段手语序列是否表示同一动作，从而实现跨视角手语识别\citep{wang2007viewpoint}。该方法在有限视角变化下验证了有效性，但其特征点匹配依赖彩色手套辅助，且在视角差过小或过大时基础矩阵估计与特征对应都会变得不稳定。随着深度学习模型在标准手语数据集上取得较高性能，近期研究进一步发现，现有的手语识别模型在跨视角设置下仍会出现明显性能退化\citep{shen2024mm}。因此，如何在保持识别精度的同时提升模型对视角变化、背景扰动和模态噪声的适应能力，仍是孤立词手语识别研究的重要方向。

\section{手语理解系统}


从部署形态来看，手语理解系统不仅包括识别或翻译模型本身，还包括用于采集手语动作的硬件设备、数据传输与处理模块，以及面向用户的交互终端。按照硬件与用户身体的关系，现有系统大致可以分为可穿戴式系统和静态设备式系统两类。可穿戴式系统通常依赖数据手套、惯性传感器、腕带或移动计算设备直接采集手指弯曲、手腕运动和手臂姿态等信号；静态设备式系统则通过摄像头、深度相机、红外传感器或固定终端在非接触条件下感知手语动作。两类系统分别在信号稳定性、用户负担、部署成本和自然交互体验之间形成不同取舍。

可穿戴式系统的优势在于能够获得较为稳定的手部运动信号，并在一定程度上避免背景、光照和遮挡对识别结果的影响。Starner等人较早探索了基于桌面摄像头和可穿戴计算设备的实时美国手语识别系统，验证了在受控硬件条件下进行实时词汇识别的可行性\citep{starner1998real}。此后，许多系统进一步采用数据手套或惯性传感器获取手指弯曲角度、加速度和角速度等低维信号，使模型能够以较低计算成本完成手势分类。然而，这类系统通常要求用户佩戴额外设备，不仅会增加使用负担，还可能改变手语者的自然表达方式；同时，手语表达还包含面部表情、身体姿态和双手空间关系等非手部线索，仅依赖手部或腕部传感器往往难以完整覆盖真实手语语义。

静态设备式系统试图在不要求用户佩戴硬件的情况下完成手语识别与翻译，因而更接近公共服务和日常交流场景的使用需求。深度相机和体感设备是较有代表性的硬件方案。Zafrulla等人利用Kinect进行美国手语识别，通过深度图和骨架信息缓解二维图像中手部定位困难的问题\citep{zafrulla2011american}。Chai等人进一步构建了基于Kinect的手语识别与翻译系统，将深度相机采集的人体姿态和手部运动用于词汇识别和语义输出\citep{chai2013sign}。这类系统不需要手语者佩戴设备，交互方式更自然，也便于部署在服务窗口、咨询台或教学环境中；但其性能高度依赖摄像头位置、采集距离和人体朝向，当用户偏离固定采集区域或从侧面表达时，手部遮挡和深度噪声会显著影响识别稳定性。

除常规RGB-D相机外，一些研究也尝试利用红外、事件相机或专用感知终端构建更加轻量的手语理解系统。DeepASL探索了非侵入式的红外感知方案，将红外光和深度学习模型结合，用于词级和句级手语翻译，体现了低成本、非接触式硬件在日常场景中的应用潜力\citep{fang2018deepasl}。面向医疗咨询场景，Xia等人提出了应用于听障患者就医沟通的手语识别系统，将视觉采集、识别模型和交互界面整合到面向实际服务流程的系统中\citep{xia2022sign}。这些工作说明，手语理解系统的落地不仅取决于算法精度，还依赖硬件的可部署性、维护成本、实时性和用户接受度。

总体而言，可穿戴式系统具有信号稳定、实时性较强的优点，但在舒适性、自然性和规模化推广方面存在限制；静态设备式系统交互负担较低，更适合医院、银行、课堂等公共服务场景，但容易受到视角变化、遮挡、光照和使用距离的影响。因此，面向真实应用的手语理解系统需要在硬件约束与算法能力之间协同设计：一方面应尽量减少用户佩戴负担，提升系统的自然交互体验；另一方面也需要增强模型对开放环境、跨视角输入和多模态噪声的适应能力。对于本文关注的基于视觉的孤立词手语识别任务而言，如何在静态视觉设备或轻量化终端上保持稳定识别性能，是推动手语理解系统走向实际应用的重要问题。
